% Created 2022-12-21 śro 16:12
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Osiołek i spółka}
\date{\today}
\title{Zew Piwo - Receptura}
\hypersetup{
 pdfauthor={Osiołek i spółka},
 pdftitle={Zew Piwo - Receptura},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.0.50 (Org mode 9.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section{Opis}
\label{sec:org35f7c38}
Umiarkowanie mocne piwo górnej fermentacji, balans między wysoką pijalnością a przyjemną słodowością. Dobre na zimowe i wiosenne dni. Barwa jasna, goryczka umiarkowana. Dzięki zastosowanej odmianie chmielu można w nim wyczuć ziołowe, trawiaste i korzenne aromaty. Estrowy profil fermentacji natomiast odpowiada za bardziej owocowe nuty.
\subsection{Parametry:}
\label{sec:org2b006af}
\begin{itemize}
\item IBU: 41
\item Zawartość alkoholu: 6\%

\emph{Tu się trochę machnąłem z drożdżami, mogłem wziąć bardziej tolerancyjne na alkohol ale w sumie z trzynastki ciężko więcej uzyskać. Gdyby odfermentować w stu procentach co nigdy się nie zdarza, uzyskalibyśmy 6,29\% obj.}
\end{itemize}
\section{Składniki (na 10 litrów piwa)}
\label{sec:orga30e9a8}
\begin{itemize}
\item Słód pale ale: ok. 2,9 kg
\item Chmiel Marynka (na goryczkę): 27,3 g
\item Chmiel Lubelski (na aromat): ile nam się sypnie ;)
\item Drożdże piwowarskie BrewGo Ale: 5,5 g
\end{itemize}
\section{Przygotowanie}
\label{sec:org3e61a69}
\subsection{Zacieranie}
\label{sec:orgb71b107}
\emph{Proces polega na przekształceniu niestrawnej dla drożdży skrobi do cukrów fermentowalnych, przede wszystkim maltozy}
\emph{Słód będzie już ześrutowany więć nie musimy sami tego robić}
\begin{itemize}
\item Podgrzewamy 11 l wody do 63 stopni i wrzucamy do niej 2,9 kg słodu. Uważać żeby woda nie była za gorąca. Mieszamy.
\item Co około 10 minut mieszamy znowu i przeprowadzamy próbę jodową. W razie spadku temperatury podgrzewamy nieco zacier.
\item Po około 50 minutach (ale może być i wcześniej) próba jodowa powinna wyjść negatywna (brak fioletowego i czerwonego zabarwienia). Możemy wtedy zakończyć proces.
\item Proces kończymy przez mash out czyli podgrzewamy cały zacier do 79 stopni.
\end{itemize}
\subsection{Filtracja zacieru}
\label{sec:org7e83edb}
\emph{Filtracja polega na oddzieleniu brzeczki, w której są rozpuszczalne składniki słodu (z tego będzie piwo) od niepotrzebnego nam młóta czyli resztek ziarna}
\begin{itemize}
\item Filtracja odbędzie się w naczyniu fermentacyjnym z rurką wykonaną z oplotu nałożoną na wylot kranika.
\item Przelewamy zacier do naczynia i czekamy 5-50 minut aż łuska osiądzie na dnie.
\item Spuszczamy brzeczkę kranikiem do osobnego naczynia. Pierwsze kilka litrów filtratu moze być mętne. Jeśli tak będzie, zawracamy je czyli przelewamy z powrotem i filtrujemy jeszcze raz.
\item W młócie czyli w ziarnach zostanie jeszcze trochę ekstraktu więc go wymyjemy. Nim spuścimy całą brzeczkę z kadzi, i zostanie ok. 3 cm płynu między młótem a taflą brzeczki, zaczniemy dolewać ciepłą (może być taka jak z kranu) wodę. Będziemy wymywać póki nie uznamy że starczy.
\end{itemize}
\subsection{Gotowanie brzeczki}
\label{sec:orge656ad4}
\emph{Brzeczkę gotuje się z kilku powodów. Jednym z nich jest izomeryzacja alfa-kwasów czyli proces w którym z żywic chmielowych powstają składniki kształtujące goryczkę. Innym jest wysterylizowanie brzeczki oraz deaktywacja zawartych w niej enzymów. Innym jest wytrącenie białek i polifenoli powodujących niepożądane zmętnienie. Poza tym odparowujemy niepotrzebną wodę otrzymując brzeczkę o takim poziomie ekstraktu jaki chcemy}
\begin{itemize}
\item Odfiltrowaną brzeczkę podgrzewamy do temperatury wrzenia i gotujemy przez godzinę lub dłużej. W międzyczasie monitorujemy parametry piwa. Do gotującej się brzeczki po 10 minutach wrzucamy chmiel na goryczkę. Gotujemy bez przykrywki żeby woda i lotne aromaty parowały.
\end{itemize}
\subsection{Chłodzenie}
\label{sec:org576b74c}
\emph{Musimy schłodzić brzeczkę do temperatury, w której mogą pracować drożdże. Powinniśmy to zrobić jak najszybciej po zakończeniu gotowania żeby nie powstały niepożądane związki}
\begin{itemize}
\item Schładzamy brzeczkę w naczyniu w którym fermentowała. Jak będzie śnieg to na śniegu, jak nie to jakąś zimną deszczówkę czy coś użyjemy bo trochę szkoda wody na zabawę w chłodnicę z przepływem. Jak ostygnie zlewamy znad osadu w miarę możliwości unikając jego przelania.
\end{itemize}
\subsection{Fermentacja}
\label{sec:orgb3532c7}
\emph{Najważniejszy proces - drożdże przeobrażą nam cukry w alkohol. Dość istotne jest w tym momencie napowietrzanie brzeczki. Osiągniemy je przez potrząsanie fermentorem. Śmieszne ale ponoć działa.}
\begin{itemize}
\item Napowietrzamy brzeczkę ręcznie lub pompką akwaryjną.
\item W międzyczasie rozrabiamy suche drożdże w wodzie o temperaturze 27 stopni, 100 ml. Po 15 minutach wlewamy zawiesinę do fermentora.
\item Fermentujemy przez 7-9 dni w temperaturze około 20 stopni.
\item Pierwszy etap fermentacji kończymy gdy przestanie nam powstawać dużo CO2.
\end{itemize}
\section{Obliczenia}
\label{sec:org5d67008}
\subsection{Objętość wody do zatarcia}
\label{sec:orgb2f3c44}
\begin{itemize}
\item Zacier powinien być o 16-20\% bardziej stężony niż brzeczka podstawowa, gdyż ulegnie rozcieńczeniu w wyniku wysładzania
\end{itemize}
Zawartość ekstraktu w brzeczce przedniej będzie więc wynosić 13\%*1,2=15,6\%\\

100 kg zasypu (słodu) daje 20-procentową brzeczkę z 3 hl = 300 l wody\\

2,9 kg da więc taką samą brzeczkę z (300 l * 2,9 kg)/100 l = 8,7 l\\

Skoro tyle wody trzeba na brzeczkę 20\% a my chcemy 15,6\% to:\\

(8,7 l * 20\%)/15,6\% =11,15 l wody
\section{Założenia technologiczne}
\label{sec:org9832a50}
\begin{itemize}
\item Operujemy na bardzo jasnym a więc wydajnym słodzie więc nie musimy zacierać dekokcyjnie (gotując część zacieru). Zamiast tego będziemy zacierać infuzyjnie - podgrzewając cały zacier do danej temperatury.
\item Pominiemy przerwę białkową bo jest gejowa

\emph{a tak serio to przy tak dobrych słodach też nie jest potrzebna tak jak zacieranie dekokcyjne}
\end{itemize}
\end{document}
